\documentclass[aspectratio=169,11pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{booktabs}

\usetheme{Madrid}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\setbeamerfont{block body}{size=\footnotesize}

\title[Microestructura Polymarket BTC]{Deep Learning aplicado a la microestructura financiera}
\subtitle{Predicción a corto plazo en Polymarket BTC --- TFM}
\author{Marc Maldonado Lorca}
\institute{UPM --- Máster en Deep Learning}
\date{Curso 2025/2026}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

% 2
\begin{frame}{Problema y motivación}
  \begin{itemize}
    \item Polymarket como un pequeño \emph{exchange}: libro de órdenes, bids, asks,
      spread, trades; el activo es un contrato binario sobre BTC.
    \item No predigo el resultado del evento, sino \textbf{movimientos locales de
      precio} del contrato en ventanas de segundos.
    \item Cruzo Polymarket con referencias externas (Binance spot/perp, Chainlink).
    \item Hipótesis: el libro contiene microestructura aprendible más allá del
      spread o el imbalance.
  \end{itemize}
\end{frame}

% 3
\begin{frame}{Pregunta y alcance}
  \begin{itemize}
    \item ¿Hay señal explotable a corto plazo bajo \textbf{costes y latencia
      realistas}?
    \item Alcance acotado: mercados BTC, horizonte de segundos, evaluación
      \textbf{offline + paper shadow}, sin capital real.
    \item \textbf{No se afirma rentabilidad real.} Todo en \textbf{ticks netos},
      nunca en dólares, y siempre con su soporte.
  \end{itemize}
  \begin{block}{Tesis}
    La aportación es la \emph{metodología} y su honestidad, no un modelo ganador.
  \end{block}
\end{frame}

% 4
\begin{frame}{Sistema de datos}
  \begin{itemize}
    \item Recolector propio multi-fuente: Polymarket CLOB, trades, metadata;
      Binance spot/perp; Chainlink.
    \item Alineación en malla de \textbf{2 segundos}; \textbf{gates de calidad}
      por sesión (cobertura, continuidad, stale, smoke).
    \item Corpus principal 11--25 may 2026 ($\sim$2,6\,M filas cross-venue);
      fresh \emph{out-of-sample} 6--10 jun 2026.
  \end{itemize}
\end{frame}

% 5
\begin{frame}{Metodología}
  \begin{itemize}
    \item Etiquetas \textbf{causales}, generadas offline (sin futuro como feature).
    \item Validación \textbf{temporal} + protocolo \textbf{out-of-fold}; política
      elegida sin mirar test.
    \item Latencia real medida: p95 $\approx 0{,}43$\,s $\rightarrow$ contrato
      conservador de \textbf{2\,s}; coste de referencia \textbf{0,5 ticks}.
    \item \textbf{Congelación} del candidato antes de ver los datos fresh.
  \end{itemize}
\end{frame}

% 6
\begin{frame}[fragile]{La escalera de modelos}
  \scriptsize
  \begin{block}{El relato sigue el patrón de las prácticas del máster}
\begin{verbatim}
baseline tabular H16 (90% dir., parece excelente)
  -> muere con latencia realista (-1.48 ticks con 2 s)   [LECCIÓN]
  -> modelos latency-aware (AUC 0.79, política negativa)
  -> secuencias + orderbook (GRU, Conv1D, fusión, TCN): repr. sí, política no
  -> corrección del score adverse                        [RIGOR]
  -> OOF estricto + horizonte (H60 vive, H120/H240 colapsan)
  -> especialista prestart H60 CONGELADO
  -> vol gate (el régimen fresh cambió)
  -> validación fresh 5 días: +1.069 ticks, 5/5 días
  -> adaptación al régimen: todo NO_GO (negativos valiosos)
  -> paper shadow + gates hacia un posible bot
\end{verbatim}
  \end{block}
\end{frame}

% 7
\begin{frame}{Lección central: la latencia mata al baseline}
  \begin{table}
  \centering \small
  \begin{tabular}{rrrrr}
  \toprule
  Latencia & Acciones & Hit up & Neto medio & Neto total \\
  \midrule
  $0$\,s & 64 & 92,19\,\% & $+6{,}79$ & $+434{,}44$ \\
  $2$\,s & 63 & 39,68\,\% & $-1{,}48$ & $-93{,}48$ \\
  $4$\,s & 66 & 45,45\,\% & $-0{,}74$ & $-48{,}83$ \\
  \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{table}
  \begin{block}{}
    Acertar la dirección $\neq$ ganar. Con $2$\,s de latencia el test terminal
    cae a $-1{,}48$ ticks. El problema central es la \textbf{ejecución}.
  \end{block}
\end{frame}

% 8
\begin{frame}{Deep Learning: representación sí, política no}
  \begin{itemize}
    \item Secuencias de 8 snapshots + tensor orderbook top-10
      ($5\,831\times8\times10\times10$), auditado completo.
    \item GRU, Conv1D book-only, fusión tabular+book, TCN.
    \item Señal de representación y algunas políticas proxy positivas\ldots
    \item \ldots pero se caen al exigir selección causal, estabilidad diaria o
      fills adversos. \textbf{Negativo honesto} con $\sim$15 días de datos.
  \end{itemize}
\end{frame}

% 9
\begin{frame}{Rigor: la corrección del score adverse}
  \begin{itemize}
    \item Error semántico detectado en auditoría: \texttt{adverse=1} es un
      resultado \emph{malo}, pero se usó su probabilidad como score descendente.
    \item Dirección correcta: \texttt{safe\_adverse\_score = 1 - P(adverse)}.
    \item Resultados afectados marcados como superados y repetidos; la candidata
      anterior dejó de ser evidencia válida.
  \end{itemize}
  \begin{block}{Por qué lo incluyo}
    No basta una métrica positiva: hay que auditar el \emph{significado económico}
    del score. Es la mejor evidencia de rigor del proyecto.
  \end{block}
\end{frame}

% 10
\begin{frame}{Especialista prestart H60 + vol gate}
  \begin{columns}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \textbf{Candidato congelado}
  \begin{itemize}
    \item HistGradientBoosting: regresor EV + clasificador de salud.
    \item 36 features \texttt{no\_clock}; ventana \texttt{strict\_45\_60\_early}.
    \item \texttt{ev>0.75}, \texttt{hp>=0.50}.
  \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \textbf{Vol gate}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{vol\_5s <= 0.6657} (q80 training).
    \item Crítico: HIGH\_VOL pasó de 18--22\,\% a $\sim$58\,\% en fresh.
    \item El modelo solo opera en el régimen en que se entrenó.
  \end{itemize}
  \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

% 11
\begin{frame}[fragile]{Validación fresh out-of-sample (5 días)}
  \scriptsize
  \begin{block}{6--10 jun 2026, datos no usados en selección}
\begin{verbatim}
n = 318 trades, 5 días, ~63,6 trades/día
Net@0.5  = +1,069 ticks/trade (referencia)
Coste:  @0,25 = +1,255   @0,5 = +1,069   @1,0 = +0,697 (estrés)
IC 90%   = [+0,472, +1,654]        P(neto > 0) = 99,8%
Días positivos = 5/5               Drawdown máx = 88,1 ticks
Sin vol gate: +0,349  ->  el gate aporta +0,72 ticks
\end{verbatim}
  \end{block}
  \normalsize
  El soporte son \textbf{5 días}: corto, se indica siempre. IC bootstrap (5\,000
  remuestreos).
\end{frame}

% 12
\begin{frame}{Negativos valiosos y paper shadow}
  \begin{itemize}
    \item Adaptación al régimen (reentrenamiento continuo, CORAL, conformal,
      ensemble, features vol-normalizadas, distillation TCN): \textbf{todo NO\_GO}.
    \item Con pocos días, \textbf{congelado + gate simple > adaptación sofisticada}.
    \item Paper shadow ledger con gates conservadores (exigen soporte, no solo
      neto):
  \end{itemize}
  \begin{block}{Decisión actual}
    \texttt{PROMISING\_NEEDS\_DATA}: por falta de días, \textbf{no} por falta de
    señal. Forzar la promoción sería deshonesto.
  \end{block}
\end{frame}

% 13
\begin{frame}{Ética, límites y trabajo futuro}
  \begin{itemize}
    \item Decisiones económicas automatizadas + riesgo de sobreajuste: el proyecto
      se detiene en paper shadow, sin capital real (coherente con el trabajo de
      Ética sobre este sistema).
    \item Límite principal: \textbf{5 días} de soporte fresh.
    \item Futuro: ampliar soporte; validar el patrón en U de la volatilidad
      (hipótesis); revisitar DL con 60+ días.
  \end{itemize}
\end{frame}

% 14
\begin{frame}[fragile]{Conclusión}
  \footnotesize
  \begin{block}{Frase defendible}
\begin{verbatim}
Metodología completa de captura, validación temporal y control de costes para
mercados BTC de Polymarket. Los baselines direccionales mueren con latencia
realista; el deep learning aporta representación pero no política rentable con
~15 días. Un especialista tabular congelado con gate de volatilidad sí
sobrevive a 5 días out-of-sample (+1,07 ticks/trade, 5/5 días) y queda en
paper-shadow con gates hacia un posible bot. No se afirma rentabilidad real:
se entrega la metodología, la evidencia y sus límites.
\end{verbatim}
  \end{block}
  \centering \normalsize \textbf{Gracias.}
\end{frame}

\end{document}
