% called by main.tex
%
\chapter{Aspectos éticos y limitaciones}
\label{ch::etica}

Este capítulo recoge las consideraciones éticas que han guiado el trabajo y, a continuación,
una revisión honesta de sus limitaciones, que son tan importantes como los resultados.

\section{Consideraciones éticas}

El sistema toma decisiones económicas de forma automatizada y es especialmente sensible al
sobreajuste cuando el horizonte de datos es reducido. Esa combinación —automatización y
fragilidad estadística— es la que justifica la decisión más importante del trabajo desde el
punto de vista ético: detenerse deliberadamente en la fase de \emph{paper-shadow} y no operar
con capital real. Desplegar una política frágil podría producir pérdidas reales y, en
agregado, contribuir a una dinámica de mercado indeseada; mientras la evidencia sea de cinco
días, la actuación responsable es no operar.

En cuanto al tratamiento de los datos, se adopta un marco de confidencialidad, integridad y
disponibilidad. La integridad se trata como algo tan crítico como el propio modelo: una
referencia externa retrasada o errónea puede inducir una señal espuria y, con ella, una
pérdida. En consecuencia, el sistema se entrena únicamente con sesiones aceptadas por el
control de calidad, separa los datos crudos de las características y las etiquetas, mantiene
trazabilidad de los artefactos y define umbrales para inhibir la operativa ante datos
obsoletos. El trabajo no emplea datos personales: utiliza exclusivamente datos públicos de
mercado. Por último, la herramienta de captura se mantiene privada por prudencia, mientras
que el código de análisis, el esquema de datos y una muestra se publican para favorecer la
reproducibilidad sin comprometer esa cautela.

\section{Limitaciones}

Conviene enumerar las limitaciones de forma explícita, porque delimitan el alcance de las
conclusiones.

\textbf{Soporte temporal.} Es la limitación principal: el conjunto fuera de muestra son cinco
días. Aunque el intervalo de confianza es estrecho y los cinco días son positivos, cinco días
no constituyen una validación definitiva, y así se reporta en cada cifra. Por eso el candidato
queda en estado \emph{prometedor pero con datos insuficientes} y no se afirma rentabilidad.

\textbf{Especificidad del resultado.} El resultado es específico de la ventana \emph{prestart}
y del régimen capturado. Un cambio de régimen suficientemente grande podría invalidar el
filtro de volatilidad; el propio desplazamiento observado entre el entrenamiento y el conjunto
fuera de muestra demuestra que estos cambios ocurren y que el modelo es sensible a ellos.

\textbf{Estimación de la incertidumbre.} El intervalo de confianza se obtiene por
\emph{bootstrap} sobre las operaciones. Si existe correlación entre operaciones del mismo día,
este procedimiento puede subestimar la incertidumbre real; por ello no se interpreta el
intervalo de forma aislada, sino junto al número de días positivos y al soporte. Un
\emph{bootstrap} por bloques diarios, más conservador, es una mejora pendiente.

\textbf{Validación \emph{offline}.} La evaluación es \emph{offline}, bajo un modelo de
ejecución conservador pero simplificado. Una validación con ejecución simulada de mayor
fidelidad —que incorpore rellenos parciales y dinámica de cola— queda como trabajo pendiente.

\textbf{Patrón en U (hipótesis).} Dentro del intervalo habilitado por el filtro se observa un
patrón en forma de U entre la volatilidad y el beneficio, en el que la volatilidad muy baja
concentra la mayor parte del beneficio. Como descansa sobre los mismos cinco días, se deja
como hipótesis a comprobar y no como resultado.
